## 练习三

**1. Solution：**

对于方程：$X^{\prime\prime}(x)+\lambda X(x)=0$，其特征方程为$a^2+\lambda =0$

Case 1：$\lambda>0,\ \ a=\pm\sqrt{\lambda}i$

通解：$X(x)=A\sin\sqrt{\lambda}x+B\cos\sqrt{\lambda}x$

由初始条件可得：
$$
\begin{cases}
B=0\\
A\sqrt{\lambda}\cos\sqrt{\lambda}l-B\sqrt{\lambda}\sin\sqrt{\lambda}l=0
\end{cases}\Rightarrow \sqrt{\lambda}l=(2n+1)\dfrac\pi2
$$

$$
\Rightarrow  \lambda_n = \left[\dfrac{(2n+1)\pi}{2l}\right]^2,X_{n}=A_{n}\sin\frac{(2n+1)\pi x}{2l}
$$

Case 2：$\lambda\leq0$，此时无非平凡解

**2. Solution：**

**Step 1. 设$u(x,t)=X(x)T(t)$**

**Step 2. 得到两个分离变量ODE**
$$
\begin{cases}
X^{\prime\prime}(x)+\lambda X(x)=0\\
T^{\prime\prime}(t)+\lambda a^2T(t)=0
\end{cases}
$$
**Step 3. 求解ODE**

对于$X^{\prime\prime}(x)+\lambda X(x)=0，X(0)=0,X^\prime(l)=0$，$\lambda\leq0$ 无非平凡解

当 $\lambda>0$，非平凡解如下:
$$
\lambda_n = \left[\dfrac{(2n+1)\pi}{2l}\right]^2,X_{n}=A_{n}\sin\frac{(2n+1)\pi x}{2l}
$$
对于 $T^{\prime\prime}(t)+\lambda a^2T(t)=0$，带入$\lambda_n = \left[\dfrac{(2n+1)\pi}{2l}\right]^2$，其通解如下：
$$
T_{n}(t)=C_{n}\cos\dfrac{(2n+1)a\pi t}{2l}+D_{n}\sin\dfrac{(2n+1)a\pi t}{2l}\quad(n=1,2,\cdots)
$$
此时通解为：
$$
u(x,t)=\left[a_{n}\cos\dfrac{(2n+1)a\pi t}{2l}+b_{n}\sin\dfrac{(2n+1)a\pi t}{2l}\right]\sin\frac{(2n+1)\pi x}{2l}\quad(n=0, 1,2,\cdots)
$$
**Step 4. 叠加级数解**

根据解的叠加性，级数解如下：
$$
u(x,t)=\sum_{n=0}^\infty\left[a_{n}\cos\dfrac{(2n+1)a\pi t}{2l}+b_{n}\sin\dfrac{(2n+1)a\pi t}{2l}\right]\sin\frac{(2n+1)\pi x}{2l}
$$
**Step 5. 利用初值条件定傅里叶系数**
$$
\begin{cases}\displaystyle
\sum_{n=0}^\infty a_n\sin\dfrac{(2n+1)\pi x}{2l}=3\sin\dfrac{3\pi x}{2l}+6\sin\dfrac{5\pi x}{2l}\\\displaystyle
\sum_{n=0}^\infty b_n\dfrac{(2n+1)a\pi}{2l}\sin\dfrac{(2n+1)\pi x}{2l}=0
\end{cases}\Rightarrow \begin{cases}\displaystyle
a_1=3,a_2=6,a_n=0(n\neq1,2,n\in\N）\\\displaystyle
b_n=0(n\in\N)
\end{cases}
$$
故最后方程的解为：
$$
\Rightarrow u(x,t)=3\cos\frac{3\pi at}{2l}\sin\frac{3\pi x}{2l}+6\cos\frac{5\pi at}{2l}\mathrm{sin}\frac{5\pi x}{2l}
$$
**3. Solution：**

**Step 1. 设$u(x,t)=X(x)T(t)$** 带入原方程可得：
$$
X(x)T^{\prime\prime}(t)=X^{\prime\prime}(x)T(t)+2X(x)T(t)\Rightarrow\frac{T^{\prime\prime}(t)}{T(t)}=\frac{X^{\prime\prime}(x)}{X(x)}+2=-\lambda
$$
**Step 2. 得到两个分离变量ODE**
$$
\begin{cases}
X^{\prime\prime}(x)+(\lambda+2) X(x)=0\\
T^{\prime\prime}(t)+\lambda T(t)=0
\end{cases}
$$
**Step 3. 求解ODE**

对于$X^{\prime\prime}(x)+(\lambda +2)X(x)=0，X(0)=0,X^\prime(1)=0$，$\lambda\leq-2$ 无非平凡解

当 $\lambda>-2$​，通解：$X(x)=A\sin\sqrt{\lambda+2}x+B\cos\sqrt{\lambda+2}x$

由初始条件可得：
$$
\begin{cases}
B=0\\
A\sqrt{\lambda+2}\sin\sqrt{\lambda+2}+B\sqrt{\lambda+2}\cos\sqrt{\lambda+2}=0
\end{cases}\Rightarrow \sqrt{\lambda+2}=n\pi
$$

$$
\Rightarrow  \lambda_n = \left(n\pi\right)^2-2,X_{n}=A_{n}\sin{n\pi x}
$$



对于 $T^{\prime\prime}(t)+\lambda T(t)=0$，带入$\lambda_n = \left(n\pi\right)^2-2$，其通解如下：
$$
T_{n}(t)=C_{n}\cos t\sqrt{\left(n\pi\right)^2-2}+D_{n}\sin t\sqrt{\left(n\pi\right)^2-2}\quad(n=1,2,\cdots)
$$
此时通解为：
$$
u(x,t)=\left(a_{n}\cos t\sqrt{\left(n\pi\right)^2-2}+b_{n}\sin t\sqrt{\left(n\pi\right)^2-2}\right)\sin{n\pi x}\quad(n=1,2,\cdots)
$$
**Step 4. 叠加级数解**

根据解的叠加性，级数解如下：
$$
u(x,t)=\sum_{n=1}^\infty\left(a_{n}\cos t\sqrt{\left(n\pi\right)^2-2}+b_{n}\sin t\sqrt{\left(n\pi\right)^2-2}\right)\sin{n\pi x}\quad
$$
**Step 5. 利用初值条件定傅里叶系数**
$$
\begin{cases}\displaystyle
\sum_{n=1}^\infty a_n\sin{n\pi x}=0\\\displaystyle
\sum_{n=1}^\infty b_n\sqrt{(n\pi)^2-2}\sin{n\pi x}=\sqrt{\pi^2-2}\sin\pi x.
\end{cases}\Rightarrow \begin{cases}\displaystyle
a_n=0(n\in\N^*)\\\displaystyle
b_1=1,b_n=0(n\neq1,n\in\N)
\end{cases}
$$
故最后方程的解为：
$$
\Rightarrow u(x,t)=\sin t\sqrt{(n\pi)^2-2}\sin\pi x
$$

## 练习四

**1. Solution：**

**Step 1. 设$u(x,t)=X(x)T(t)$** 带入原方程可得：
$$
X(x)T^{\prime}(t)=a^2X^{\prime\prime}(x)T(t)\Rightarrow\frac{T^{\prime}(t)}{a^2T(t)}=\frac{X^{\prime\prime}(x)}{X(x)}=-\lambda
$$
**Step 2. 得到两个分离变量ODE**
$$
\begin{cases}
X^{\prime\prime}(x)+\lambda X(x)=0\\
T^{\prime}(t)+\lambda a^2 T(t)=0
\end{cases}
$$
**Step 3. 求解ODE**

对于$X^{\prime\prime}(x)+\lambda X(x)=0$，$\lambda\leq0$ 无非平凡解

当 $\lambda>0$，通解：$X(x)=A\sin\sqrt{\lambda}x+B\cos\sqrt{\lambda}x$

由初始条件可得：
$$
\begin{cases}
B=0\\
A\sqrt{\lambda}\sin\sqrt{\lambda}l+B\sqrt{\lambda}\cos\sqrt{\lambda}l=0
\end{cases}\Rightarrow \sqrt{\lambda}l=n\pi
$$

$$
\Rightarrow  \lambda_n = \left(\dfrac{n\pi}l\right)^2,X_{n}=A_{n}\sin\frac{n\pi x}l
$$



对于 $T^{\prime}(t)+\lambda a^2 T(t)=0$，带入$\lambda_n =  \left(\dfrac{n\pi}l\right)^2$，其通解如下：
$$
T_{n}(t)=B_{n}\exp(-(\dfrac{na\pi}l)^2t)\quad(n=1,2,\cdots)
$$
此时通解为：
$$
u(x,t)=a_{n}\exp(-(\dfrac{na\pi}l)^2t)\sin\frac{n\pi x}l\quad(n=1,2,\cdots)
$$
**Step 4. 叠加级数解**

根据解的叠加性，级数解如下：
$$
u(x,t)=\sum_{n=1}^\infty a_{n}\exp(-(\dfrac{na\pi}l)^2t)\sin\frac{n\pi x}l
$$
**Step 5. 利用初值条件定傅里叶系数**
$$
\sum_{n=1}^\infty a_n\sin\frac{n\pi x}l=x(l-x)
\Rightarrow 
a_n=\frac2l\int_0^lx(l-x)\sin\frac{n\pi x}l\mathrm{d}x=\frac{4l^{2}}{n^{3}\pi^{3}}(1-(-1)^{n})
$$
故最后方程的解为：
$$
\Rightarrow u(x,t)=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{4l^{2}}{n^{3}\pi^{3}}(1-(-1)^{n})\exp({-\left(\frac{n\pi a}{l}\right)^{2}t})\sin\frac{n\pi x}{l}
$$
**2. Solution：**

对于方程：$X^{\prime\prime}(x)+\lambda X(x)=0$，其特征方程为$a^2+\lambda =0$

Case 1：$\lambda>0,\ \ a=\pm\sqrt{\lambda}i$

通解：$X(x)=A\sin\sqrt{\lambda}x+B\cos\sqrt{\lambda}x$

由初始条件可得：
$$
\begin{cases}
A\sqrt{\lambda}=0\\
A\sqrt{\lambda}\sin\sqrt{\lambda}l+B\sqrt{\lambda}\cos\sqrt{\lambda}l=0
\end{cases}\Rightarrow \sqrt{\lambda}l=(2n+1)\dfrac\pi2
$$

$$
\Rightarrow  \lambda_n = \left[\dfrac{(2n+1)\pi}{2l}\right]^2,X_{n}=B_{n}\cos\frac{(2n+1)\pi x}{2l}
$$

Case 2：$\lambda\leq0$，此时无非平凡解

**3. Solution：**

**Step 1. 设$u(x,t)=X(x)T(t)$** 带入原方程可得：
$$
X(x)T^{\prime}(t)=X^{\prime\prime}(x)T(t)\Rightarrow\frac{T^{\prime}(t)}{T(t)}=\frac{X^{\prime\prime}(x)}{X(x)}=-\lambda
$$
**Step 2. 得到两个分离变量ODE**
$$
\begin{cases}
X^{\prime\prime}(x)+\lambda X(x)=0\\
T^{\prime}(t)+\lambda T(t)=0
\end{cases}
$$
**Step 3. 求解ODE**

对于$X^{\prime\prime}(x)+\lambda X(x)=0$，$\lambda\leq0$ 无非平凡解

当 $\lambda>0$，通解：$X(x)=A\sin\sqrt{\lambda}x+B\cos\sqrt{\lambda}x$

由初始条件可得：
$$
\begin{cases}
A\sin2\sqrt{\lambda}+B\cos2\sqrt{\lambda}\\
A\sqrt{\lambda}=0
\end{cases}\Rightarrow 2\sqrt{\lambda}=(2n+1)\frac\pi2
$$

$$
\Rightarrow  \lambda_n = \left[\dfrac{(2n+1)\pi}4\right]^2,X_{n}=A_{n}\sin\dfrac{(2n+1)\pi x}4
$$



对于 $T^{\prime}(t)+\lambda T(t)=0$，带入$\lambda_n = \left[\dfrac{(2n+1)\pi}4\right]^2$，其通解如下：
$$
T_{n}(t)=B_{n}\exp(-\left[\dfrac{(2n+1)\pi}4\right]^2t)\quad(n=0,1,2,\cdots)
$$
此时通解为：
$$
u(x,t)=a_{n}\exp(-\left[\dfrac{(2n+1)\pi}4\right]^2t)\sin\dfrac{(2n+1)\pi x}4\quad(n=0,1,2,\cdots)
$$
**Step 4. 叠加级数解**

根据解的叠加性，级数解如下：
$$
u(x,t)=\sum_{n=0}^\infty a_{n}\exp(-\left[\dfrac{(2n+1)\pi}4\right]^2t)\sin\dfrac{(2n+1)\pi x}4
$$
**Step 5. 利用初值条件定傅里叶系数**
$$
\sum_{n=0}^\infty a_n\sin\dfrac{(2n+1)\pi x}4=4\cos\frac{5\pi x}4
\Rightarrow 
a_2=4,a_n=0(n\in \N,n\neq2)
$$
故最后方程的解为：
$$
\Rightarrow u(x,t) =4\exp({-\left(\frac{5\pi a}{4}\right)^{2}t})\sin\frac{5\pi x}{4}
$$
